主控官可以去到幾盡？ - 吳靄儀

主控官可以去到幾盡？ - 吳靄儀

如果「法治已死」，那麼「死因」為何，值得開個「死因裁判庭」審一審。很可能「公平」觀念衰竭是一個致命傷。日前，疑是「區諾軒案」外判主控官的臉書的言論引起爭議。若臉書之陳某確為主控的陳某，則（一），為何對示威者有明顯成見的大律師竟可擔任此案的主控？（二）為何律政司拒絕評論仇視示威者的大律師是否適宜處理此案，但對仇視警察的實習律師是否適宜獲得律師資格卻要過問？作為司法制度重要的一環，律政司是否厚此薄彼，並非執法中立，而是因一個人的政治立場而異？法律之前，不再人人平等，當然是「法治」的致命傷了。

但這些問題都是枝節，只是「病徵」。普通法有很多潛伏「病毒」，操於暴政之手，可以扼殺法治。法治得以在普通法制之下強壯，是因為它的文化體制內有免疫系統，其中一個組成分子叫fairness，譯「公平」。公平衰竭，潛伏的「病毒」便大舉發作，發揮巨大的殺傷力了，那時人人自危，莫能倖免。

Fairness，being fair，fair play──這些看似簡單的英文名詞並不好譯，「公平」並不貼切，甚至有誤導成分，那關乎文化及語境差別。Fairness特別是fair play，顧名思義，代表文明的比拼精神："You must not fight simply to win; no holds barred is not the way. You must win by the rules."尊重對雙方公平的規則，尊重對手，不為追求勝果而破壞規則的精神。這也代表一個人，一個行業的清譽，遠比任何一場勝負來得重要，因為這是文明的根本。

普通法制的刑事審訊，辯方與控方的角色不同。辯護律師代表一個個人面對整個制度的力量，他對法庭有責任──例如不可誤導法庭，但除此之外，他可以用盡一切不違法的方法為當事人脫罪，他要以當事人的利益為先。檢控官的角色不一樣：他是代表整個司法制度針對一個人。《檢控守則》是以提醒他，要獨立行事，身分是"minister of justice"，行事須合乎公義，不利用不公平的優勢。行事公正，比勝負更重要。

但律政司的檢控官似乎鮮見有這種觀念。一次，我對一位檢控官表示，我相信他既為a minister of justice，必然會秉持公義辦理，他竟然怒目而視，命令我馬上收回說話！現時更常見的是檢控官永遠認為公平正義等同不惜一切將「暴徒」「繩之於法」。於是儘管《檢控守則》抄錄加拿大大法官的經典名句，譯成中文，什麼「非為求取定罪」，都不如什麼「鍥而不捨」、「據理力爭」更有力，最後，「本着司法程序固有的威信、尊嚴和公義感，有效地履行其職責」──主控官成了正義化身──完全歪曲了原文精神。

如果是正義化身，那第一誡就是摒除一切利益衝突。言論自由，對某些人某些信仰有偏執的看法是可以的，但如有這種偏執，特別是表達過的話，那麼為了「秉行公義必須有目共睹」，為了司法制度的清譽，也不應在有關的案件中擔任主控。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

個個被定罪先可以令制度失效

教師喺Facebook 咒罵黑警要開除教席，律師喺Facebook 咒罵「暴徒」竟然可做主控官指控「暴徒」，屌你老母所謂香港法治

"Justice should not only be done, but should manifestly and undoubtedly be seen to be done"